FAMILLE 40. — ROSACÉES.
Dessins de M. DENISE.

Fleurs régulières ; calice libre ou à tube soudé avec l'ovaire, à 5-4 lobes, souvent accompagné d'un calicule à 5-4 lobes alternant avec ceux du calice ; 5 pétales, rarement 4 ou 6-8, caducs, parfois nuls ; étamines nombreuses, rarement 1-5, libres, insérées avec les pétales à la gorge du calice ; un ou plusieurs styles ; ovaire supère ou infère, formé de un ou plusieurs carpelles ; fruit sec ou charnu, simple ou multiple, déhiscent ou non, à une ou plusieurs graines.
Fleurs blanches, jaunes, roses ou rouges, solitaires ou diversement groupées ; feuilles alternes, simples ou composées, ordinairement munies de stipules persistantes ou caduques ; plantes ligneuses ou herbacées.
Environ 1.000 espèces répandues dans presque tout le globe. Plusieurs espèces ligneuses fournissent des bois et des fruits très estimés ; et c'est à cette famille qu'appartiennent les arbres fruitiers, dont les produits sont connus de tout le monde. Les espèces herbacées, amères, toniques, astringentes, sont utiles dans les pâturages comme assaisonnantes et alimentaires.